\section*{Preparação do Laboratório}
\subsection*{I - Circuito Retificador de Meia Onda}

\begin{figure}[H]
\centering
    \input{./img/Ex_1_Esq_1}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Esquema da montagem efectuada}
    \label{sch1}
\end{figure}

Aplicando KCV e KCL ao circuito da fig. \ref{sch1}, obtém-se
\begin{equation}
  \begin{cases}
    i_0=i_D\\
    v_D+v_0=v_i\\
    v_0=i_0R
  \end{cases}
  \Longleftrightarrow
  \begin{cases}
     \\
     i_d=\frac{v_i-v_D}{R}\\
     \\
  \end{cases}
  \label{1}
\end{equation}

Agora existem duas hipóteses para a corrente que flui pelo
díodo, ou é 0 ou é maior que 0.
\par
Se $i_D=0$, é óbvio que $v_i-v_D=0$ e portanto $v_i=v_D$, para $v_i<V_\gamma$,
pois $v_D<V_\gamma$, como indicado na caraterística elétrica, para uma intensidade
nula.
\par
Se $i_D>0$, então $v_D=V_\gamma$. No entanto como $i_D$ se calcula pela expressão
em \ref{1}, então $v_i>v_\gamma$. Assim obtém-se a solução para $v_D$
\begin{equation}
  v_D=
  \begin{cases}
    v_i & ,v_i < V_\gamma \\
    V_\gamma & ,v_i\ge V_\gamma
  \end{cases}
\end{equation}

\begin{equation}
  i_D=
  \begin{cases}
    0 &, v_i < V_\gamma \\
    \frac{v_i-V_\gamma}{R} &, v_i\ge V_\gamma
  \end{cases}
\end{equation}

Sabendo que $v_0=i_0R=i_DR$, temos
\begin{equation}
v_0=
  \begin{cases}
    0 &, v_i < V_\gamma \\
    V_i-V_\gamma &, v_i\ge V_\gamma
  \end{cases}
\end{equation}

\begin{figure}[H]
\centering
    \input{./img/Ex_1_Esq_2}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Esquema da montagem efetuada}
    \label{sch2}
\end{figure}
No caso de se ter o mesmo circuito, agora com os terminais trocados,
aplicando de novo KCL e KCV, obtém-se as equações indicadas em \ref{2}

\begin{equation}
  \begin{cases}
    i_0=-i_D\\
    v_D+v_i=v_0\\
    v_0=i_0R
  \end{cases}
  \Longleftrightarrow
  \begin{cases}
     \\
     i_D=-\frac{v_i+v_D}{R}\\
     \\
  \end{cases}
  \label{2}
\end{equation}

Para $i=0$ tem-se $v_D=-v_i$, para $v_i>-V_\gamma$. Para
$i_D>0$ obtém-se $v_D=V_\gamma$ e portanto $i_D=-\frac{V_\gamma+V_i}{R}$.
Esta última expressão é válida para $i_D>0$ e portanto $v_i\le-V_\gamma$.
\par
De maneira análoga ao que se fez para o circuito anterior, tem-se então
a expressão de $v_0$ na eq.\ref{3}.
\begin{equation}
v_0=
  \begin{cases}
    0 &, v_i > -V_\gamma \\
    v_i+V_\gamma &, v_i\le -V_\gamma
  \end{cases}
  \label{3}
\end{equation}


\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.8\columnwidth}{!}{%
    \input{./graf/1wave}
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Gráfico para $v_i(t)$ e $v_o(t)$ para 1.}
    \label{ondalimitador}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.8\columnwidth}{!}{%
    \input{./graf/wavecont}
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Gráfico para $v_i(t)$ e $v_o(t)$ para 2.}
    \label{ondalimitador}
\end{figure}
\par
Observa-se que em ambos os casos apenas se mede uma tensão
unipolar, isto é, um sinal de tensão que nunca toma sinais
contrários, e por esta razão se chama ao circuito um circuito
retificador de meia-onda.
